% Created 2018-12-06 jue 21:13
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Iniciar Proyecto Django}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Iniciar Proyecto Django},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:org6ccdd89}

Esta sesión consiste en iniciar un proyecto Django, estudiarlo y configurar la
estructura necesaria que nos permita operar correctamente en las distintas
etapas del proyecto.

En general se tienen dos grandes etapas:

\begin{itemize}
\item Desarrollo

\item Producción
\end{itemize}

Además, existe una etapa intermedia que consiste en las pruebas de rigor que
certifican que el sistema funciona 

En este capítulo estudiaremos los principios del protocolo web \textbf{HTTP}, y las distintas
dinámicas que provee. Este protocolo identifica cadenas de bytes configurados de
una manera especial que se comunican a través de un socket.

Finalmente estudiaremos la estructura base de una plantilla \textbf{html}, las llamadas
a \textbf{css} y \textbf{js}. Una plantilla \textbf{html} nos permite definir de manera genérica la
presentación de un cierto contenido, ayudada por los estilos \textbf{css} y algunas
funcionalidades de interfaz que se activan mediante \textbf{js} o \textbf{javascript}.

\section{Instalar Django}
\label{sec:orgce420c4}

En la \textbf{sesión 0}, vimos de manera muy rápida la instalación y puesta en operación
de la web básica, ahora veremos en detalle de que trata cada paso.

En primer lugar el \textbf{proyecto Django} tiene su propio website en que ofrece toda
la información (en \emph{inglés}) para trabajar con el \emph{Framework Django}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./website.png}
\end{center}

Lo que nos provee lo siguiente:

\begin{description}
\item[{Características}] \url{https://www.djangoproject.com/start/overview/}

\item[{Documentación y Tutorial}] \url{https://docs.djangoproject.com/en/2.1/}

\item[{Noticias}] \url{https://www.djangoproject.com/weblog/}

\item[{Comunidad}] Listas de correo, chat, etc.
\url{https://www.djangoproject.com/community/}

\item[{Código y registro de fallas o problemas}] \url{https://code.djangoproject.com/}

\item[{Donaciones}] \url{https://www.djangoproject.com/fundraising/}
\end{description}

La parte más recomendada para visitar y leer constantemente es la de
\emph{Documentación y Tutorial} en que, con pequeños ejemplos, muestra como se puede
utilizar cada parte del sistema.

La manera sencilla de \textbf{instalar Django} será:

\begin{itemize}
\item dentro del ambiente virtual \textbf{web}

\item utilizando \textbf{pip install}
\end{itemize}

Tal como se ve, así:

\begin{minted}[]{bash}
pip install django
\end{minted}

\section{Iniciar un projecto Django}
\label{sec:org1cc986c}

Un proyecto Django, como todo proyecto de \textbf{python} requerirá que tengamos
especial cuidado de los contextos en que nos encontramos, deberás tener en
consideración lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Ambiente Virtual específico para el proyecto

\item Iniciar el proyecto Django en una carpeta en limpio

\item Iniciar proyecto \textbf{git} para este proyecto
\end{itemize}

Supongamos que el proyecto se llama \textbf{mi\_web}. Deberemos hacer lo siguiente:

\subsection{Iniciar Ambiente Virtual}
\label{sec:org25a13c1}

Llamado, también, \textbf{mi\_web}, de la siguiente manera:

\begin{minted}[]{bash}
mkvirtualenv mi_web
\end{minted}

\subsection{Instalar Django e iniciar proyecto}
\label{sec:org68f0574}

Al estar dentro de un ambiente virtual, solo son accesibles los módulos de la
biblioteca estándar de python, por lo que deberemos instalar lo que necesitemos.

\begin{minted}[]{bash}
pip install django
django-admin.py startproject mi_web
\end{minted}

\subsection{Iniciar proyecto git}
\label{sec:orgcd03899}

Se debe iniciar proyecto git y registrar en la plataforma web para tenerlo en servidor.

Esto se debe hacer  generar para una estructura segura, es decir, las
password que usa el proyecto y, en especial, la variable \textbf{SECRET\_KEY} esté a
resguardo.

Se debe sacar la cadena de texto del archivo \emph{settings.py}, cambiándola por un
string vacio \textbf{""}, y guardándolo en una parte segura, lo usaremos a futuro.

\begin{minted}[]{bash}
cd mi_web
git init
git add .
git commit -m "Se inicia proyecto mi_web"
\end{minted}

\section{Estudiar la estructura base}
\label{sec:org47803de}

Es de vital importancia tener una comprensión de la estructura de archivos y
carpetas que comprende nuestro proyecto. De manera secuencial, a medida que vaya
aumentando, iremos analizando esta estructura y el impacto que podrían generar estos
cambios.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./tree.png}
\end{center}

\subsection{manage.py}
\label{sec:org95826f6}

Es el archivo que opera como puerta de entrada a las distintas funcionalidades
que provee \textbf{django}, el código de este archivo son las siguientes líneas:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./managepy.png}
\end{center}

Y provee, de entre las funcionalidades más destacadas:

\begin{description}
\item[{runserver}] es un servidor de desarrollo en ambiente local

\item[{makemigrations}] construye el código \textbf{SQL} para crear nuevas tablas en base
de datos
\item[{migrate}] crea las nuevas tablas en base de datos

\item[{collectstatic}] hace una inspección de los archivos estáticos y los reúne en
una carpeta específica definida en el archivo de
configuración.

\item[{createsuperuser}] crea un usuario administrador.

\item[{shell}] activa una shell con las llamadas a las app de django activas.
\end{description}

\subsection{Carpeta mi\_web}
\label{sec:orge9c1b3d}

Es la carpeta que contiene los archivos con la información principal y datos de
configuración.

\subsection{mi\_web/settings.py}
\label{sec:org5847316}

Es el archivo que contiene toda la información necesaria y datos de
configuración, aquí se definen nuevos parámetros y se integran con nuevas
aplicaciones.

Entre los parámetros importantes a considerar están, para el proyecto base:

\begin{description}
\item[{BASE\_DIR}] define la ruta base en que funciona el proyecto.

\item[{SECRET\_KEY}] es una llave única que identifica el proyecto. Hay que ser
cuidadoso y no exponerla.

\item[{DEBUG}] es un parámetro que nos permite definir el estado de trabajo \{True,
False\}, en que muestra en extenso los errores.

\item[{INSTALLED\_APPS}] lista de aplicaciones instaladas.

\item[{MIDDLEWARE}] es el motor interno de django, con una serie de engranajes.

\item[{TEMPLATES}] nos permite definir en dónde están alojados los templates y, en
consecuencia, hacer una inspección periódica de estos.

\item[{WSGI\_APPLICATION}] es el parámetro de ubicación del archivo wsgi

\item[{DATABASES}] es el parámetro que nos permite definir la base de datos
utilizada.

\item[{AUTH\_PASSWORD\_VALIDATORS}] Es la lista de funciones que nos permiten validar
correctamente una password.

\item[{LANGUAGE\_CODE}] es el idioma que utilizamos

\item[{TIME\_ZONE}] es la zona en que estamos

\item[{STATIC\_URL}] es la url que se muestra cuando llama archivos estáticos
(imágenes, css, js, etc).
\end{description}


\subsection{mi\_web/urls.py}
\label{sec:org3f270e5}

Es el archivo que contiene los datos de las direcciones urls, las que se ponen
en la barra de navegación, de manera que el servidor reconozca este parámetro y
active la funcionalidad que entrega la información requerida.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./urlspy.png}
\end{center}


\subsection{mi\_web/wsgi.py}
\label{sec:org3ceea6d}

Es el archivo que se utiliza en producción y atiende las llamadas a urls y otras
acciones, es importante ya que hace el papel de interfaz con lo que se opera con
\textbf{python} y el mundo \textbf{web}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./wsgipy.png}
\end{center}

\section{Caracterizar las etapas del proyecto}
\label{sec:org938c796}

Cada proyecto de software tiene, por lo general, una serie de etapas que están
estructuradas secuencialmente de manera tal que nos permiten lograr un producto
operativo y utilizable por personas usuarias.

Este es un diagrama que permite clarificar estas etapas:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./momentos.png}
\end{center}

\subsection{Definir Requisitos y Características}
\label{sec:org57f35f4}

Es la primera etapa que da existencia al proyecto. En esta, los/las/les \textbf{actores
relevantes} serán quienes definen que desean, el presupuesto disponible, fechas
críticas, características, propiedades específicas, etc.

Es muy recomendable llevar un cuaderno de apuntes a modo de bitácora desde esta
etapa, realizar diagramas que expliquen las diferentes dinámicas, establecer
nombres o conceptos a utilizar, etcétera.

\subsection{Desarrollo}
\label{sec:org5cafee1}

Aquí tenemos la diversión, ya que en esta etapa creamos cada característica en
los distintos niveles que se requieran.

Un buen consejo es que cada característica esté bien definida y que tenga un
conjunto de esquemas que expliquen que realiza. Encontrar la forma más sencilla
en que resuelve el problema, hasta aquella más compleja en que logramos expresar
a cabalidad los requerimientos definidos en la primera etapa.

\subsection{Pruebas}
\label{sec:org3770ec7}

Es una etapa en que realizamos las pruebas, bajo diferentes casos (todos los
posibles que imaginemos), en que el sistema con la nueva característica opera
correctamente.

Es recomendable ver este enlace, en que ofrece un buen método para construir
funciones que realizan la tarea de probar características. \href{https://www.codingforentrepreneurs.com/blog/staging-django-production-development}{Staging}

\subsection{Producción (Marcha Blanca)}
\label{sec:orgf113b3f}

Es la etapa en que en el servidor de producción, con las configuraciones
adecuadas, se define un tiempo para realizar pruebas sobre la plataforma, de
manera que tengan una buena respuesta frente a distintos casos, como stress,
ataques ddos, seguridad, etc.

\subsection{Producción (Operación)}
\label{sec:org6655813}

Una vez que nuestra plataforma web funciona correctamente, podemos decir que es
un producto entregable y funcional. Por lo tanto ya puede ser deliberadamente
utilizado.

Celebre, fiesta, sexo, drogas \& rockanroll.

\section{Modificar la estructura base y generar una para cada etapa.}
\label{sec:org43c0d0f}

Para construir adecuadamente nuestro proyecto, deberemos modificar la estructura
base para poder trabajar según la necesidad de cada etapa. 

A considerar:

\begin{itemize}
\item Módulos o bibliotecas Python que se usan solamente en \emph{desarrollo} o en
\emph{producción}

\item Parámetros que se activan en uno u otro caso, como \emph{DEBUG}

\item Bases de datos específicas, como sqlite para desarrollo y postgres para
producción.

\item Parámetros de ambiente virtual, almacenar en \emph{postactivate} aquellos que
contengan, claves, nombres, tokens, etcétera.
\end{itemize}

Por lo tanto, paso a paso, construiremos una nueva estructura, más flexible y
adaptable a cada etapa del proyecto.

Las siguientes modificaciones se realizarán utilizando la terminal.

\subsection{Crear carpeta \emph{apps} para nuestras aplicaciones}
\label{sec:orgcc7f144}

En primer nivel, será necesario crear una carpeta \emph{apps} que nos permita agrupar
todas nuestras aplicaciones que desarrollemos.

\begin{minted}[]{bash}
mkdir apps
\end{minted}

\subsection{Crear carpeta \emph{files} para estáticos y templates}
\label{sec:org0723682}

Para almacenar los templates (html) principales o generales, los archivos \emph{css}
globales y scripts \emph{js} o frameworks javascript (bootstrap, semantic, etc). Se
crea la carpeta \emph{files}

\begin{minted}[]{bash}
mkdir files
cd files
\end{minted}

Dentro de esta carpeta creamos las siguientes carpetas, que tienen usos
específicos, utilizando el comando \emph{mkdir} crea las siguientes carpetas:

\begin{description}
\item[{global\_static}] almacenar css, js y frameworks de uso general.

\item[{media}] almacenar imágenes

\item[{fixtures}] almacenar los archivos y scripts para cargar datos base, de prueba

\item[{static}] carpeta en dónde se recolectan todos los estáticos de manera
automatizada

\item[{templates}] carpeta en dónde se almacenan los templates de nivel global o general.
\end{description}

\subsection{Crear carpeta \emph{settings} en dónde está \textbf{settings.py}}
\label{sec:org5e7e4a3}

Este paso es importante, ya que hace un poco más compleja la estructura de los
parámetros de configuración. No solo habrá un archivo de configuración, sino que
al menos habrá uno por cada etapa del desarrollo del proyecto en que se
programa.

1.- Crear carpeta \emph{settings} en el segundo nivel del proyecto

\begin{minted}[]{bash}
cd mi_web
mkdir settings
\end{minted}

2.- Mover archivo \emph{settings.py} adentro de carpeta settings, y renombrarlo a \emph{base,py}

\begin{minted}[]{bash}
mv settings.py settings/base.py
mkdir settings
\end{minted}

Cambia el parámetro \emph{BASE\_DIR}, por lo que debemos configurar correctamente.

\begin{minted}[]{python}
from pathlib import Path
SETTINGS_PATH = Path(__file__)
BASE_DIR = str(SETTINGS_PATH.resolve().parent.parent.parent)
\end{minted}

3.- Crear los archivos \emph{dev.py} y \emph{prod.py} que contengan las variantes
específicas para cada etapa.

\begin{minted}[]{bash}
cd settings
touch dev.py
touch prod.py
\end{minted}

En cada uno de estos debemos importar completamente todos los parámetos de
\emph{base.py}, editar cada archivo y poner 

\begin{minted}[]{python}
from .base import *
\end{minted}

De esta manera, deberíamos tener configurado los archivos con los siguientes
parámetros

\subsubsection{El archivo \emph{dev.py}}
\label{sec:org247c3af}

\begin{minted}[]{python}
from .base import *

DEBUG = True

DATABASES = {
    'default': {
        'ENGINE': 'django.db.backends.sqlite3',
        'NAME': os.path.join(BASE_DIR, 'db.sqlite3'),
    }
}

SITE_URL="http://www.miweb.cl"
SITE_NAME="Mi Web"
GOOGLE_API_KEY=''
SITE_ID = 1
ALLOWED_HOSTS=["*"]
\end{minted}

\subsubsection{El archivo \emph{prod.py}}
\label{sec:orgfb6a902}

\begin{minted}[]{python}
from .base import *

DEBUG = False

# Database
# https://docs.djangoproject.com/en/1.11/ref/settings/#databases

DBNAME = 'misdatos'
DBUSER = 'usuario'
DBPASS = 'mipassword'

engine='django.db.backends.postgresql_psycopg2'

DATABASES = {
    'default': {
         'ENGINE': engine,
         'NAME': DBNAME,
         'USER': DBUSER,
         'PASSWORD':DBPASS,
         'HOST': '',
         'PORT': '',
    },
}


SITE_URL="http://www.miweb.cl"
SITE_NAME="Mi Web"
ALLOWED_HOSTS=['localhost',
               'miweb.cl',]
SITE_ID = 1
\end{minted}

\subsubsection{Modificar \emph{manage.py}}
\label{sec:orgc6bf648}

Primero, de manera manual, modificar la línea 6, que dice:

\begin{minted}[]{python}
os.environ.setdefault('DJANGO_SETTINGS_MODULE', 'mi_web.settings')
\end{minted}

A lo siguiente:

\begin{minted}[]{python}
os.environ.setdefault('DJANGO_SETTINGS_MODULE', 'mi_web.settings.dev')
\end{minted}

Esta línea hace apuntar la configuración al archivo en dónde están los
parámetros de configuración. Como hicimos un cambio, en que agregamos una
carpeta y los archivos dentro de ella, este parámetro debe cambiar.

Ahora bien, deberíamos implementar una mayor flexibilidad para poder cambiar
fácilmente de modo o etapa. Por lo tanto, dejaremos los parámetros importantes
que contienen información delicada en el archivo \textbf{postactive}, en que al momento
de iniciar el ambiente se activan.

\subsection{Configurar archivo \textbf{postactivate} de ambiente virtual}
\label{sec:orgbc6606c}

Este archivo contiene una serie de parámetros que pertenecen y están activos
solamente en el ambiente virtual activo. 

Se encuentra en.

\begin{minted}[]{bash}
env_nombre=web
cd ~/.virtualenvs/$env_nombre/bin/
\end{minted}

Editar \emph{postactivate}, con el siguiente contenido

\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash
# This hook is sourced after this virtualenv is activated.

export SECRET_KEY=<secret_key_django>
export STAGE='dev'
\end{minted}

Y el archivo \emph{predeactivate}, con el siguiente contenido, desactivamos
precisamente las variables activadas:

\begin{minted}[]{bash}
#!/bin/bash
# This hook is sourced before this virtualenv is deactivated.
unset SECRET_KEY
unset DJANGO_STAGE
\end{minted}

Haz lo siguiente para ver si está todo correcto

\begin{minted}[]{bash}
deactivate
# no deberia mostrar nada
echo $SECRET_KEY
echo $DJANGO_STAGE
workon web
# deberia mostrar
echo $SECRET_KEY
echo $DJANGO_STAGE
deactivate
# no debería mostrar
echo $SECRET_KEY
echo $DJANGO_STAGE
\end{minted}

\subsection{Crear una función que rescate variables de ambiente.}
\label{sec:orgcddbd60}

En este momento, tenemos que considerar que existen algunas variables
importantes que no podemos almacenar o exponer en un repositorio a todo público.

Son valores que cambiarán en cada nueva implementación o instalación del
proyecto. Por eso es que se almacenan en los archivos que activan estos valores
solo en el ambiente virtual activo.

Sin embargo, necesitaremos una ayuda para rescatar esos valores, crearemos una
función que se de fácil uso para llamar estas variables.

\begin{minted}[]{python}
import os
from django.core.exceptions import ImproperlyConfigured

def get_env_variable(var_name):
    try:
        return os.environ.get(var_name, None)
    except KeyError:
        error_msg = "Define previamente la variable %s" % var_name
        raise ImproperlyConfigured(error_msg)
\end{minted}

Esta funcionalidad puedes almacenarla en un nuevo proyecto python que lo
llamemos desde el proyecto web.

\subsubsection{Ejercicio}
\label{sec:orgdbb59de}

Crear un módulo de python que contenga los archivos y funcionalidades extras que
vayas necesitando para tu proyecto web, que sean de uso general.

\begin{itemize}
\item Iniciar una carpeta \textbf{django\_herramientas}

\item Iniciar proyecto git y registrarlo en \textbf{gitlab}

\item Crear archivo gitignore para proyectos python

\item Crear archivo de instalación del módulo \textbf{setup.py}. Ver \href{https://setuptools.readthedocs.io}{Setuptools}

\item Crear archivo \emph{get\_env.py} que contenga la función \textbf{get\_env\_variable}

\item Crear los test o pruebas que verifiquen que la función es correcta.

\item Subir proyecto a gitlab

\item Entrar al ambiente virtual \textbf{web}, instalar nuevo módulo

\item Entrar a la shell python y llamar la función creada

\item ¿Funciona bien?
\end{itemize}


\subsection{Configurar rutas de media, static, templates}
\label{sec:orgf8f101b}

Dentro del archivo \emph{base.py} (ex settings.py), debemos definir, después
de definir \textbf{BASE\_DIR}, las variables que le dicen al sistema la ubicación de
\emph{apps} y \emph{files}, para eso debemos agregar lo siguiente.

\begin{minted}[]{python}
FILES_DIR = os.path.join(BASE_DIR, 'files')
PROJECTS_DIR = os.path.join(BASE_DIR, 'apps')
\end{minted}

\subsubsection{Configuración de templates.}
\label{sec:org736783f}

Cada nueva \emph{app} debe tener su carpeta \textbf{templates} (mayoría de los casos),
además de la que se ubica en \emph{files}. Para que el sistema las reconozca mientras
estamos desarrollando nuestra plataforma debemos hacer una lista con cada
ubicación.


\begin{minted}[]{python}
TEMP_DIRS = [
    os.path.join(FILES_DIR, "templates"),
]
\end{minted}

Luego, desactivamos en \emph{TEMPLATES} la llave \textbf{APP\_DIRS} y ponemos la variable
\emph{TEM\_DIRS} en el valor de la llave \textbf{DIRS}.

Además, dentro del valor de la llave \textbf{OPTIONS} agregamos otra llave \textbf{loaders},
con una serie de operadores que nos serán útiles durante el desarrollo.


\begin{minted}[]{python}
TEMPLATES = [
    {
        'BACKEND': 'django.template.backends.django.DjangoTemplates',
        'DIRS': TEMP_DIRS,
        #'APP_DIRS': True,
        'OPTIONS': {
            'context_processors': [
                'django.template.context_processors.debug',
                'django.template.context_processors.request',
                'django.contrib.auth.context_processors.auth',
                'django.contrib.messages.context_processors.messages',
            ],
            'loaders':[
                ('django.template.loaders.cached.Loader', [
                    'django.template.loaders.filesystem.Loader',
                    'django.template.loaders.app_directories.Loader',
                ]),
            ]
        },
    },
]
\end{minted}


\subsubsection{Definir carpeta static y media}
\label{sec:orgaedb440}

Serán las carpetas en que se hace la recolección de todos los estáticos de todas
las aplicaciones, también el lugar en dónde se almacenan los archivos.

Las siguientes variables definen las \textbf{url} para cada tipo de archivo.

\begin{minted}[]{python}
STATIC_URL = '/static/'
MEDIA_URL = '/media/'
\end{minted}

Añadimos también la lista de rutas en dónde se ubican los estáticos que se
recolectarán, las funciones que hacen la búsqueda de los estáticos, y las 
rutas de carpetas en dónde se ubican.

\begin{minted}[]{python}
STATICFILES_DIRS = [
   os.path.join(FILES_DIR,'global_static'),
   #os.path.join(PROJECTS_DIR, "home/static/"),
]


STATICFILES_FINDERS = [
    'django.contrib.staticfiles.finders.FileSystemFinder',
    'django.contrib.staticfiles.finders.AppDirectoriesFinder',
]

STATIC_ROOT = os.path.normpath(os.path.join(FILES_DIR, "static"))
MEDIA_ROOT = os.path.normpath(os.path.join(FILES_DIR, "media"))
\end{minted}

Con esto ya tenemos completo el archivo base de configuración.

\subsection{Usar \textbf{get\_env\_variable} en proyecto web}
\label{sec:org7bc9f71}

En esta etapa es des suma importancia ser cuidadosos en ubicar esta función. Ya
que estamos \emph{hackeando} la configuración base.

Una vez que está correcta nuestra función auxiliar, cambiamos al ambiente
virtual de nuestro proyecto web.

Instalamos nuestro módulo auxiliar, en la carpeta del módulo y en modo desarrollo:

\begin{minted}[]{bash}
python setup.py develop
\end{minted}

\subsubsection{Modificar el archivo \emph{manage.py}}
\label{sec:orgd580636}

Debería quedar de la siguiente forma, las primeras líneas:

\begin{minted}[]{python}
#!/usr/bin/env python
import os
import sys
from django_herramientas.ambiente import get_env_variable

if __name__ == '__main__':
    STAGE=get_env_variable('STAGE')
    os.environ.setdefault('DJANGO_SETTINGS_MODULE',
                          'mi_web.settings.%s' %STAGE)
\end{minted}

\subsubsection{Modificar el archivo \emph{wsgi.py}}
\label{sec:orgaca73c3}

De la misma manera que \emph{manage.py}, cuando opera \emph{wsgi.py} debe considerar la
misma variable o parámetro, quedando así:

\begin{minted}[]{python}
import os

from django.core.wsgi import get_wsgi_application
from django_herramientas.ambiente import get_env_variable

STAGE=get_env_variable('STAGE')
os.environ.setdefault('DJANGO_SETTINGS_MODULE',
                      'mi_web.settings.%s' %STAGE)

application = get_wsgi_application()
\end{minted}

\subsubsection{Borrar el valor de SECRET\_KEY y usar de variable de ambiente}
\label{sec:orgd84c721}

Se debe cambiar el valor asignado a este parámetro y usar la que se rescata
desde variable de ambiente.

\begin{minted}[]{python}
from django_herramientas.ambiente import get_env_variable
SECRET_KEY = get_env_variable('SECRET_KEY')
\end{minted}

\subsection{Crear usuario administrador}
\label{sec:orgbc31731}

Será el o los usuarios principales que podrán realizar todas las acciones
posibles al sistema desarrollado. Desde la terminal.

\begin{minted}[]{bash}
#Si no has migrado anteriormente
python manage.py migrate
#entonces, se crea usuario
pyhton manage.py createsuperuser
\end{minted}

Ingresar (usuario, email, password)

\subsection{Ingresar a la administración}
\label{sec:orgcc4cabe}

Haciendo \textbf{manage.py runserver}.

Se accede añadiendo \textbf{/admin} a la \emph{url} y entregando los datos de acceso de
usuario.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./admin_UI.png}
\end{center}

Con esto ya estamos a punto de dejar ajustado nuestro sistema para desarrollar
lo que nos propongamos.

Antes, debemos tener claro los siguientes conceptos:

\begin{itemize}
\item Protocolo HTTP

\item Archivos HTML, CSS y JS

\item Discutir, analizar y diseñar un proyecto

\item Algún método de trabajo colectivo
\end{itemize}

\section{Protocolo HTTP}
\label{sec:org9ec5463}

El \textbf{Protocolo de transferencia de hipertexto} o, comúnmente llamado por su
acrónimo: \textbf{HTTP}, es una forma de transmitir mensajes y contenidos a través de
\textbf{sockets} y comunicarse entre servidores y clientes.

Es un \textbf{estándar}, es decir, existe un documento que explica detalladamente como
se construyen estos mensajes y de qué tipo pueden ser. Lo define la organización
\textbf{W3C} y se puede ver el detalle en \href{https://www.w3.org/Protocols/}{Documento protocolo HTTP}. Es recomendable
darse un tiempo para leer el documento.

Dentro de todos los posibles tipos de mensajes que ofrece este protocolo,
aquellos que más nos interesan son:

\begin{description}
\item[{GET}] es una llamada para obtener cierta información desde el servidores

\item[{POST}] es una acción para llevar información al servidor desde un terminal
cliente.
\end{description}

Bajo este esquema, el cliente realiza \textbf{requests}, y el servidor \textbf{responses} o
respuestas a la solicitud.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./serv_client.png}
\end{center}

Como request, desde cliente, podría ser:

\begin{minted}[]{http}
GET /hello.txt HTTP/1.1
User-Agent: curl/7.16.3 libcurl/7.16.3 OpenSSL/0.9.7l zlib/1.2.3
Host: www.example.com
Accept-Language: en, mi
\end{minted}

Como response, desde servidor, enviaría:

\begin{minted}[]{http}
HTTP/1.1 200 OK
Date: Mon, 27 Jul 2009 12:28:53 GMT
Server: Apache
Last-Modified: Wed, 22 Jul 2009 19:15:56 GMT
ETag: "34aa387-d-1568eb00"
Accept-Ranges: bytes
Content-Length: 51
Vary: Accept-Encoding
Content-Type: text/plain

Hello World! My payload includes a trailing CRLF.
\end{minted}

\section{La tríada HTML, CSS, JS}
\label{sec:orgbe4c1fe}

El usuario final, que interactúa con el navegador recibe una serie de archivos
que componen la página web, estos comprenden:

\begin{itemize}
\item Archivos html

\item Archivos de estilos (css)

\item Archivos javascript (js)

\item Archivos imágenes

\item Archivos multimedias
\end{itemize}

El archivo \textbf{html} es desde dónde se construye todo el aspecto visual, se define
dónde va el texto y el resto de las zonas, los títulos, formularios, tablas, etc.

\subsection{Los archivos HTML}
\label{sec:orgdb57f96}

Dentro de toda la gama de archivos de etiquetado \textbf{XML} aquellos de tipo \textbf{HTML}
son aquellos utilizados en todo el mundo para visualizar interfaces de usuario
web mediante navegadores de internet. Su nombre completo es \emph{HyperText Markup
Language} y consiste en el modo de generar documentos que tiene el protocolo \textbf{HTTP}.

Tienen una estructura definida por etiquetas que indican el tipo de contenido
que contienen.

Se inicia con la etiqueta \textbf{<html>} y se cierra con \textbf{</html>}

\begin{minted}[]{html}
<html>

<!-- esto es un comentario en html: -->
<!-- aquí va todo el contenido -->
<!-- se acaba el comentario -->

</html>
\end{minted}

Se añade un encabezado con la meta información, que permite definir idioma,
título de la ventana, navegadores que reconoce, entre otras. La etiqueta \textbf{head}
contiene esta información y la etiqueta \textbf{body} el contenido que el-la usuario puede visualizar.

\begin{minted}[]{html}
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
  <!-- codificacion -->
  <meta charset="utf-8">
  <!-- browser compatibles -->
  <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge,chrome=1">
  <!-- título de la página -->
  <title>Título</title>
  <!-- descripción -->
  <meta name="description" content="">
  <!-- tamaño por defecto -->
  <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
</head>
<!-- aquí va el cuerpo o contenido que 
se visualiza, dentro de body -->
<body>
  <!-- título de tipo 1 -->
    <h1>Esta es una página html de ejemplo</h1>
  <!-- título de tipo 2, más pequeño que 1 -->
    <h2>Este es un título de segundo nivel</h2>
  <!-- párrafo simple -->
    <p>Este es un párrafo para contener textos
        extensos</p>
  <!-- enlace a una dirección url -->
    <a href="https://www.google.com/">Este es un enlace a google</a>
  <!-- imagen, url en parámetro src, con nombre en alt-->
    <img src="foto.jpg" alt="Nayade del Altiplano">
</body>
<!-- cada etiqueta debe cerrarse con / -->
</html>
\end{minted}

\subsubsection{Tarea 1}
\label{sec:orga841830}

Investigar y desarrollar ejemplos para las siguientes etiquetas HTML:

\begin{itemize}
\item ul

\item ol

\item article

\item code

\item div

\item figure

\item frame

\item table

\item label

\item legend

\item script

\item style

\item Propiedades id, class para css
\end{itemize}

Ayuda: 

\begin{itemize}
\item revisar la guía de \href{https://www.w3schools.com}{W3Schools}.

\item \url{https://codigofacilito.com/cursos/HTML5}

\item \url{http://www.comocreartuweb.com/curso-de-html.html}
\end{itemize}

\subsubsection{Tarea 2}
\label{sec:org6aebeab}

Investigar que es el DOM: Modelo de Objetos de Documento

Ayuda: \url{http://html.conclase.net/w3c/dom1-es/introduction.html}

\subsection{Crear los css base}
\label{sec:orgcbe686a}

Las \textbf{hojas de estilo en cascada} o \textbf{CSS} son archivos que nos permiten
definir las características visuales e interacciones básicas de bloques de
contenido \textbf{html}, en extenso en la \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Hoja\_de\_estilos\_en\_cascada}{Wikipedia}

Para activar un estilo, será necesario que en la etiqueta html le digamos que
estamos utilizando un cierto estilo en particular, es decir un \textbf{selector}, estos
pueden ser de tipo \{id, class\}.

\subsubsection{Estilos por id}
\label{sec:orgc6ffad1}

En este caso la propiedad de la etiqueta \textbf{id} es única en todo el documento
html. No se debe repetir, por lo que se uso debe ser restringidos a bloques
particulares de todo el contenido.

\begin{minted}[]{html}
<div id="estilo_id">
<!--contenido-->
</div>
\end{minted}

\subsubsection{Estilos por class}
\label{sec:org20a6d35}

En este caso es estilo se puede aplicar a todo un grupo de bloques agrupados por
alguna clase en particular, esta debe tener un nombre asociada a la cascada de
estilo.

\begin{minted}[]{html}
<div id="bloque_id">
  <div class="estilo_class">
  <!--contenido-->
  </div>
  <div class="estilo_class">
  <!--contenido-->
  </div>
</div>
\end{minted}

\subsubsection{Estilos aplicados a un bloque}
\label{sec:orgd0d4c6c}

Para comprender mejor como opera css, será necesario imaginarse que cada 
bloque de etiqueta html es una caja, que tiene un interior, un contenido,
el espacio entre el contenido y el borde, el espacio entre el borde y otras
cajas.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./css_box_model_chrome.png}
\end{center}


\subsubsection{Enlazar estilos en el mismo html}
\label{sec:org8e24174}

Es algo que se puede hacer, pero no debe hacerse cuando el proyecto es grande.

\begin{minted}[]{html}
<h1 style="color:blue;">This is a Blue Heading</h1> 
\end{minted}

Esto muestra el texto con color azul. O bien, si definimos que la etiqueta tiene
un \textbf{id}, se puede usar la etiqueta \textbf{style} para definir adentro las propiedades
css.

\begin{minted}[]{html}
<h1 id="estilo">This is a Blue Heading</h1>
<style>
#estilo{
color:blue;
}
</style> 
\end{minted}

\subsubsection{Enlazar estilos desde un archivo .css}
\label{sec:orgc328041}

Lo mismo anterior, pero llamando a un archivo css cuyo contenido no está en el html

\begin{minted}[]{html}
<head>
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="estilos.css">
</head> 
<body>
<h1 id="estilo">This is a Blue Heading</h1>
</body>
\end{minted}

Y, el archivo css con.

\begin{minted}[]{css}
#estilo{
color:blue;
}
\end{minted}

En los tres casos el resultado es el mismo pero, en términos de organización, es
mejor utilizar este último ya que permite separar lo que es estructura de los
estilos.

Dentro de la carpeta \textbf{\emph{files/global\_static/css}}, crearla si no existe, ubicar
el archivo \textbf{principal.css}.

\subsubsection{Ejercicio.}
\label{sec:org33800b4}

Toma el archivo ejemplo.html, créale más contenidos, aplícale un selector y
luego enlázale los estilos css

\subsection{Crear los js base}
\label{sec:orga3f6694}

El lenguaje \textbf{javascript} nos permite habilitar una serie de interacciones y
operaciones que se realizan en el terminal cliente. Será necesario considerar la
existencia de estos scripts y, siendo necesario, definir funciones que estén
operativas a nivel global.

\subsubsection{main.js}
\label{sec:orge453edf}

Es el archivo que se usará en todas las vistas del sitio, debería contener
algunas funciones básicas o de uso general.

Por ejemplo, podríamos poner la siguiente función:

\begin{minted}[]{javascript}
function print(msg){
    console.log(msg);
}
\end{minted}

Que imprime en la consola de desarrollo un mensaje.

Por ejemplo, si tenemos dos botones que llaman la función "print".

\begin{minted}[]{html}
<html>
<head>
<script src="./main.js"></script> 
</head>
<body>
<!-- botón que imprime hola -->
<button type="button" onclick="print('Hola JS')">Click Hola JS</button>
<!-- botón que imprime chao -->
<button type="button" onclick="print('Chao JS')">Click Chao JS</button>
</body>
</html>
\end{minted}

Dentro de la carpeta \textbf{\emph{files/global\_static/js}}, crearla si no existe, ubicar
el archivo \textbf{principal.js}.

\subsection{La etiqueta \emph{static} en los templates Django.}
\label{sec:org72c3cb4}

Para poder llamar a los archivos almacenados en nuestras carpetas \emph{static},
deberemos utilizar al inicio de nuestro template, \textbf{en cada template}, la
etiqueta:

\begin{minted}[]{html}
{% load static %}
\end{minted}

Esto nos habilitará el uso de la etiqueta \textbf{static} para llamar archivos
estáticos. De la manera siguiente.

\begin{minted}[]{html}
#llamar imagen del logo en pestaña
<link rel="shortcut icon" 
href="{% static 'img/icon.png' %}" 
type="image/x-icon">
#llamar estilos
<link rel="stylesheet" 
type="text/css" 
href="{% static 'css/main.css' %}">
# llamar js
<script 
src="{% static 'framework/jquery/dist/jquery.min.js' %}"></script>
\end{minted}

\subsection{Seleccionar y descargar frameworks js}
\label{sec:orgfa6822c}

En este curso introductorio a desarrollo web, haremos uso extensivo de dos
completos sistemas de herramientas o \textbf{frameworks} que nos serán de utilidad para
el control del \emph{DOM} y la diagramación visual responsiva.

\subsubsection{jquery}
\label{sec:org715b37a}

Es uno de los frameworks más antiguos y utilizados aún, ya que provee las
funcionalidades suficientes para ahorrarnos el trabajo de escribir javascript
puro, que suele no ser muy sencillo.

\begin{description}
\item[{Sitio web}] \url{https://jquery.com/}
\end{description}

Para integrar a un archivo \emph{html}, es especial un template de nuestro proyecto,
es necesario que lo incluyas de la siguiente manera.

Una vez descargado el paquete, lo descomprimes en la carpeta que se encuentra en 
\textbf{./files/global\_static/framework}, creas previamente la carpeta \emph{framework}.

La idea de esta estructura es que seamos lo más explicativo posible con los
nombres que utilicemos.  

Y lo integras así, en footer:

\begin{minted}[]{html}
<footer>
  <script 
  src="{% static 'framework/jquery/dist/jquery.min.js' %}">
  </script>
</footer>
\end{minted}

Luego, todo archivo o script que dependa de jquery deberá llamarse más abajo de
esta línea. 

\begin{description}
\item[{Ver ejemplos}] \url{https://docs.djangoproject.com/es/2.1/intro/tutorial06/}
\end{description}

\subsubsection{semantic-ui}
\label{sec:orge921d48}

Es un \emph{framework} que provee una excelente integración con \emph{js} y temas \emph{css},
con los que podremos construir templates html solamente ubicando correctamente
los \{id, class\} de css que correspondan según lo que necesitamos.

\begin{description}
\item[{Sitio web}] \url{https://semantic-ui.com/}
\end{description}

Provee una API para cada característica de una vista \emph{html}, tales como menús,
tablas, formularios, listas, selectores, perfiles, etcétera.

Para integrarlo a un archivo \emph{html}, se deberá hacer lo siguiente.

\begin{minted}[]{html}

<footer>
  <script 
    src="{% static 'framework/semantic/dist/semantic.min.js' %}">
  </script>
  <link 
    rel="stylesheet" 
    type="text/css" 
    href="{% static 'framework/semantic/dist/semantic.min.css' %}">
</footer>
\end{minted}

\subsection{Crear templates}
\label{sec:org5f7987f}

Django, utiliza archivos \textbf{html} para definir las vistas de cada página en
particular. Para eso se utiliza lo que se llaman \textbf{etiquetas de variables},
que se traduce en: \textbf{\{variable\}}.

Además, se considera el uso de las etiquetas html semánticas. Según el estándar
\textbf{html5}, nos da la posibilidad de lograr una estructura que pueda ser analizada
y reconocida semánticamente por los buscadores, entre otras características.

A esto se le llama un sistema de templates y django tiene su \textbf{motor de
templates}, que define un lenguaje acotado a comprender estas etiquetas para la
carga de información. Ver \href{https://docs.djangoproject.com/en/2.1/topics/templates/}{Web} y \href{https://docs.djangoproject.com/es/2.1/ref/templates/api/}{API}.

Es necesario tener siempre presente la documentación del lenguaje de templates,
ya que nos permitirá ver los distintos ejemplos de uso de cada etiqueta y
estructura de control.

\subsubsection{¿Cómo funciona?}
\label{sec:org8b16fdf}

\begin{itemize}
\item Un usuario hace un \textbf{request} a una \textbf{url} o \textbf{dirección web} específica.

\item Django reconoce la dirección

\item Django carga una función de tipo \textbf{vista} en que rescata la información
solicitada y lee un archivo \textbf{html template} sobre el cual carga esa
información.

\item Django envía el \textbf{html} con la información cargada al usuario.

\item El usuario la recibe y la puede visualizar en el navegador.
\end{itemize}

\subsubsection{Crear los template base}
\label{sec:orgc11758a}

El proyecto deberá tener una serie de templates base sobre las cuales llamar a
los templates o contenidos de cada aplicación en particular, para eso
realizaremos los siguientes pasos.

Nos centraremos en la carpeta \textbf{./files/templates}, y crearemos lo siguiente:

\begin{itemize}
\item base.dj.html

\item 400.dj.html

\item 500.dj.html
\end{itemize}

El trozo \textbf{.dj.} se puede poner o no, pero es útil para indicar que el archivo
corresponde a un \textbf{template html de django}. De todas maneras, si no está o no se
pone, no habrá problema mientras todo esté bien referenciado.

\subsubsection{Contenidos de \emph{base.dj.html}}
\label{sec:org9ed420f}

En este archivo se define la estructura visual general y se hacen llamadas a los
archivos estáticos que estarán siempre presente, sean css, js, imágenes, etc.

Debería contener, al menos, lo siguiente:

\begin{minted}[]{html}
{% load static %}
{% load i18n %}

<html>

    <!doctype html>
    <!--[if lt IE 7]>
        <html class="no-js lt-ie9 lt-ie8 lt-ie7" lang=""> <![endif]-->
    <!--[if IE 7]>
        <html class="no-js lt-ie9 lt-ie8" lang=""> <![endif]-->
    <!--[if IE 8]>
        <html class="no-js lt-ie9" lang=""> <![endif]-->
    <!--[if gt IE 8]><!-->
    <html class="no-js" lang="es"> <!--<![endif]-->
    <head>
        <meta charset="utf-8">
        <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge,chrome=1">
        <title>{% block head_title %}{% endblock %}</title>
        <meta name="description" content="">
        <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
        <link rel="shortcut icon"
              href="{% static 'img/icon.png' %}"
              type="image/x-icon">

        <!-- bloque llamada a estáticos principal -->
        {% block top_front_frameworks %}
        <link rel="stylesheet"
              type="text/css"
              href="{% static 'framework/semantic/semantic.min.css' %}">

        <link rel="stylesheet"
              type="text/css"
              href="{% static 'css/principal.css' %}">
        {% endblock %}

        <!-- Bloque para añadir css extras en header -->
        {% block head_css %}
        {% endblock %}

        <!-- Bloque para añadir js extra en header-->
        {% block head_javascript %}
        {% endblock %}
    </head>

    <body>
        <!-- Ubicación de encabezado del contenido -->
        <header id="main_header">
              {% block head %}
              {% endblock head %}
        </header>

        <main id="all_content">
          <aside id="sidebar_left">
              {% block sidebar_left %}
              {% endblock sidebar_left %}
          </aside>
          <article id="main_content">
              {% block article %}
              {% endblock article %}
          </article>
          <aside id="sidebar_right">
              {% block sidebar_right %}
              {% endblock sidebar_right %}
          </aside>
        </main>

        <!-- Elemento Inferior dentro de bloque body-->
        <footer>
            <!-- cargar el html de la zona de contacto -->
            {% include 'contacto.html' %}

            <!-- block to load framework -->
            {% block buttom_front_frameworks %}
            <!-- JQUERY:-->
            <script
                src="{% static 'framework/jquery/jquery.js' %}">            
            </script>

            <!-- Semantic:-->
            <script
                src="{% static 'framework/semantic/semantic.min.js' %}">             
            </script>

            <link
                rel="stylesheet"
                type="text/css"
                href="{% static 'framework/semantic/semantic.min.css' %}">

            <script src="{% static 'js/principal.js' %}">             
            </script>
            {% endblock %}

            <!-- Añadir CSS Extra en footer -->
            {% block footer_css %}
            {% endblock %}

            <!-- Añadir JS extra en footer -->
            {% block footer_javascript %}
            {% endblock %}
        <footer>

    </body>

</html>

\end{minted}

En general, la recomendación usual es seguir la siguiente estructura:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./estructura_html.png}
\end{center}

\subsubsection{Los templates para errores 400 y 500}
\label{sec:org1f7c743}

Son las páginas que muestran los errores más típicos, pueden ser sencillas o
personalizadas, cuando ocurra un error se enviará al usuario esa vista.

Para \textbf{error 400}, que es cuando no se encuentra la página:

\begin{minted}[]{html}
<!doctype html>
<html lang="en">
<head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>Página no encontrada</title>
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
<body>
    <h1>Página no encontrada</h1>
    <p>Perdona, la página solicitada no existe.</p>
</body>
</html>
\end{minted}

Para \textbf{error 500}:

\begin{minted}[]{html}
<!doctype html>
<html lang="en">
<head>
    <meta charset="utf-8">
    <title>Página no encontrada</title>
    <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
</head>lp
<body>
<h1>Error 500</h1>
</body>
</html>
\end{minted}

\subsubsection{Esquema base para templates y aplicaciones}
\label{sec:orge7bb3e8}

Se debe pensar el diseño de la plataforma con una serie de templates que, de
manera jerárquica, nos permitan definir con facilidad la presentación general
hasta las particulares a cada vista de las aplicaciones.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./esquema_base.png}
\end{center}

\section{Un poco perdid@}
\label{sec:org5ae2346}

Pues, te recomiendo descargar el zip del proyecto \emph{patrón} con que vamos
desarrollando este ciclo.

Descarga el archivo comprimido desde esta \emph{url}.

\begin{minted}[]{bash}
https://gitlab.com/pineiden/curso-web/tags/base-web-django
\end{minted}

Puedes ir comparando, archivo a archivo, que todo esté correctamente configurado.
\end{document}
